印度“姨媽巾革命”成功 英雄是“護墊俠”？

在社會活動家和庫瑪爾等寶萊塢影星的呼籲下，印度政府於7月21日宣佈，取消對衛生巾徵收爭議重重的商品稅。

印度宣佈取消衛生巾稅，而這幕後“英雄”，是謀求明年連任的印度總理莫迪？還是努力一年多的活動人士？亦或是，“護墊俠”？

據《印度時報》當地時間7月21日報導，當天，印度宣佈取消衛生巾的消費稅。此前，自2017年7月1日莫迪政府推行稅製改革法案“商品與服務稅（GST）法”以來，衛生巾需要徵稅12%。這引發了一場抗議風暴，一年多來，活動人士一直在為此努力。
但是，有印媒表示，當人們真的迎來取消衛生巾稅的那一刻，被捧成英雄的卻是印度電影《護墊俠》的男主角阿克謝・庫馬爾。

21日，印度削減了50多種產品的消費稅。其中，原本12%的衛生巾稅以及降為0。修訂後的稅率將從7月27日起開始實施。

報導稱，這會使印度女性在衛生巾上減少花銷。但是，對於絕大多數印度婦女來說，女性衛生用品仍然遙不可及。

據美國有線電視新聞網（CNN）報導，在貧困的農村地區，有數百萬人在經期使用破布、甚至灰燼和樹葉。根據印度國家家庭健康調查，在15歲至24歲的印度女性中，超過40%的人在經期沒有獲得衛生用品。

這備受爭議的衛生巾稅開始於去年印度的稅製改革。

據新華社消息，2017年7月1日零時，莫迪與總統慕克吉在議會中央大廳共同按下啟動按鍵，宣佈正式實施印度自獨立以來最大規模的稅製改革法案“商品與服務稅（GST）法”。

此前，印度的消費稅是國稅和各邦地稅的組合，各邦稅率的不同，使商品運轉極其複雜。GST針對消費環節徵稅，使原本複雜的稅率統一，它共分為5%、12%、18%、28%四檔，基本商品稅率最低，奢侈品稅率最高。

支持者認為，稅製改革將在2019年總理大選時為莫迪貼上“改革派”的標籤助其連任。

但是，據路透社報導，過去一年來，選民對GST感到失望，衛生巾稅引發了一場抗議風暴，活動團體不斷呼籲取消衛生巾稅。21日稅收的削減和取消，可能也是莫迪為了在2019年大選吸引選民。
印度女議員德芙（Sushmita Dev）曾牽頭展開請願活動，並得到40多萬人簽名支持，而印度社交媒體上也曾掀起“流血稅”話題運動。

據《印度快報》報導，為了推動這一觀點，印度瓜廖爾的一群學生在今年1月發起了一項運動，他們向莫迪寄送衛生巾，以此敦促他免除衛生巾稅。
CNN在22日報導稱，這標誌著那些反對該稅的活動人士一年多的努力取得了勝利。

但是，印度新聞網站“The Print”22日報導稱，在這場1年多的“衛生巾稅”運動中，英雄卻是印度男星阿克謝・庫馬爾。社交媒體上，很多人將衛生巾稅的取消與印度電影《護墊俠》中的他聯繫在了一起。

今年2月在印度上映的電影《護墊俠》，被稱為印度影史上首部為女性發聲的電影。庫馬爾在劇中大膽而赤裸地詮釋出女性月事中的私密話題，堪稱印度第一“婦女之友”。

電影《護墊俠》劇照

該片改編自真人真事。印度傳統風俗中，女性月事期間會被禁足，而當時衛生護墊的消費頗高，不是普通家庭可以承受。主人公原型是印度企業家Arunachalam Muruganantham，他發明了低成本的衛生巾生產機，為印度農村的經期衛生觀念帶來變革。
當人們21日為取消衛生巾稅在社交媒體上發文慶祝時，“護墊俠”的照片頻頻出現。

“The print”表示：“我們生活在這樣一個國家，只有當一個偽仁慈的寶萊塢明星把故事搬上銀幕時，公民的運動才會得到認可……庫馬爾，多虧《護墊俠》，現在被譽為穿著閃亮盔甲的騎士。他拯救了為衛生巾納稅的印度婦女。”